[賣港01報導] 「美國製造2022」：特朗普「針對中國」的國策宣示

「美國製造2022」：特朗普「針對中國」的國策宣示

上周五（5日），美國白宮低調發布了一份名為「高端製造美國領導地位策略」（Strategy for American Leadership in Advanced Manufacturing）的報告。

報告以特朗普的國策目標為本，提出未來4年高端製造發展全國性方略，洋溢「美國第一」的精神，又不乏疑似針砭中國的言辭，儼然是對「中國製造2025」的回應。

此「高端製造」報告由國家科技委員會下的一個小組撰寫，據2010年的法令須每4年發布一次，不過上一次的同類報告卻是在2012年發布。

驟眼不見的「針對中國」

整份報告雖然只有一處提及中國，更將中國與歐盟一同放入「全球競爭者」之列，然而報告針砭中國者多不勝數，只是行文深藏不露而已。

首先，報告詳細列出美國要維持領導地位的各個技術項目，諸如智慧型生產、機械化、人工智能、3D打印技術、半導體產業、生物科技等等，幾乎與「中國製造2025」的各個項目一一對應，為2012年的報告所無。

雖然這些都是各國皆望發展的技術，但是次報告將之一一列明，其中深意甚為明顯。

其次，報告突兀的強調要打擊「不公平貿易」，加重知識產權保護，以確保產權轉讓的自願性質，又強調網絡安全，並列明其重點為防止外國公私營機構偷取美國技術或進行間諜操作。

如此種種，皆關係到特朗普政府上台以後一直對中國的指控，其中內容亦為2012報年之所無。可見是次報告雖無明言，卻是華府在國際政策上針對中國大棋局的其中一著。

「美國第一」溢於言表

比較前後兩份報告，其實內容大同小異，都主張要研發新的高端製造技術、培養STEM人材，以及透過政府力量去整合或支援生產者及研究者。然而，其中最大差別，在於是次報告將特朗普的「美國第一」（America First）精神表露無遺。

在報告標題上，「美國第一」的精神已是顯然易見。這次標題明指「美國領導地位」，其所領導者，當然是世界各國。報告強調美國在高端生產的各個項目上本來就領導世界，而報告所提出的策略只是要幫助美國保持「一哥地位」。

相較之下，2012年的報告標題只是「高端製造的國家計劃」，所謂「美國領導」一詞，只出現在某頁的註腳處。

敵視各國的世界觀

在報告內容的側重點上，「美國第一」的精神，更體現在對包括中國在內世界各國的敵視。

例如，兩份高端製造策略報告，雖然都有主張要建立國內的產業供應鏈，然而兩者在如何談「產業鏈的重要性」時，就有極大差別。

2012年的報告集中討論的問題，是美國國內中小企業在研究及生產上，因欠缺全國性的整合政策，而無法組成一套有效的產業鏈，以提高生產力，賺取更多利益。

然而，今次以「美國領導」為題的報告，卻強調如果「國內」產業鏈不完整，美國就要依靠「國外」入口，如此則會造成對「國家安全」的威脅。

例如報告就點明指一些在美國生產成本效益不彰的藥物，若放任商家在亞洲地區生產以供應美國本土，將有可能損害國家安全，提倡就算經濟誘因不足也要盡量發展國內生產。

不過話說回來，是次「美國製造2022」報告的具體內容及產業政策方向，其實與2012年的同系列報告別無二致。當中轉變，可說是特朗普「美國第一」意識形態，以及其針對中國發展的國策宣示，而非在實際產業操作上的重大革新，與「中國製造2025」本質上實有所不同。

中國終於有野畀人抄襲一次
口號黎講得係 中國最識吹
連Trump都要抄

識玩

'整份報告雖然只有一處提及中國，更將中國與歐盟一同放入「全球競爭者」之列，然而報告針砭中國者多不勝數，只是行文深藏不露而已。'

妄想迫害症

hk01愈做愈垃圾

唔係第一次啦,支那話自己係發展中國家

咁侵侵都話美國都係發展中國家

然後再抽水話一個全球第2大經濟體話自己係發展中國家講出黎都冇人信

美國保護返自己嘅知識產權， 保持自己嘅領導地位就叫做敵視世界？果然係共產黨喉舌。

美國也是發展中國家

AMERICA FIRST

好正常 本來好多都係第一

其中最大差別，在於是次報告將特朗普的「美國第一」（America First）精神表露無遺。

唔係你想點????

支持侵侵低調撚狗

擺明針對你又如何

America First 一直係譯「美國優先」，美國第一根本係夾硬扭曲人地個意思

美國優先係以保障自身國民利益為出發點，不過中共呢啲叫人民食草既國家係唔會明嫁喇 所以咪譯美國第一令件事變成以執政者為中心